\begin{exoApp}{15}{1}[Puissances et nilpotence]
\label{\formatexo{3}}
Soit $A=\matrice{1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1}$.
 \begin{enumerate}
     \item Montrer que $A$ peut s'écrire sous la forme $I_3+J$ où $J$ est une matrice à déterminer.
     \item Calculer $J^2$ et $J^3$. En déduire l'expression pour tout entier $n$ de $A^n$ en fonction de $I_3, J$ et $n$.
 \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
 	\item On constate que $A=I_3+J$ avec $\displaystyle{J=
 		\matrice{
 			0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0
 		}	}$.
 	\item On remarque que $J^2=\matrice{
 		0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0
 	}$ et $J^3=0_3$. On va donc utiliser la formule du binôme de Newton, pour $n\geq 3$.\\
 	$I_3$ et $J$ commutent, donc pour tout $n\geq 3$ :
 	\[A^n=(I_3+J)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} J^k I_3^{n-k}
 					= \binom{n}{0} J^0 + \binom{n}{1} J^1 + \binom{n}{2} J^2+ \underbrace{\binom{n}{3} J^3 + \cdots + \binom{n}{n}J^n}_{=0_3 \textrm{ car } J^3=0_3}\]
 	Ainsi,
 	\[\forall~n\geq 3,~~A^n = 1.I_3+n.J+\frac{n(n-1)}{2}J^2 = \matrice{1 & n & n+\frac{n(n-1)}{2} \\ 0 & 1 & n \\ 0 & 0 & 1}=\matrice{ 1 & n &\frac{n(n+1)}{2} \\ 0 & 1 & n \\ 0 & 0 & 1}\]
 	Remarquons que cette écrite est valide pour $n=0, n=1$ et également $n=2$. Donc :
 	\[\forall~n \in \N,~~A^n = \matrice{ 1 & n & \frac{n(n+1)}{2} \\ 0 & 1 & n \\ 0 & 0 & 1 }\]
 \end{enumerate}

\end{correction}
